---
aid: 9025
zid: 747584
title: "一流通券究竟能买些什么？"
author: bart
date: 2018-04-13 17:39:34+07:00
lastmod: 2018-04-17 21:22:00+07:00
---

bart 于 2018-4-13 17:39:34 发表了：

如题

---

朝发夕至新动卧 于 2018-4-13 17:57:45 发表了：

我记得是最开始在食堂里是一份米饭?

---

气持样 于 2018-4-13 18:02:18 发表了：

广州新币一元还是原来海南的粮食流通券？

---

bart 于 2018-4-13 18:08:59 发表了：

> 气持样 发表于 2018-4-13 18:02
>
> 广州新币一元还是原来海南的粮食流通券？

都说一下

---

为了吃饭，前进 于 2018-4-13 18:11:28 发表了：

相当于 1 斤糙米的价值。

---

深潜者 于 2018-4-13 18:48:57 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-4-13 18:11
>
> 相当于 1 斤糙米的价值。

米价的季节波动靠什么平衡呢？

感觉有了米本位之后，米价在季节上就不会波动了，也既这个波动被流通券吸收掉了。

---

气持样 于 2018-4-13 18:50:53 发表了：

> bart 发表于 2018-4-13 18:08
>
> 都说一下

广州新币一元等于一两白银啊，海南粮食流通券 1 元就是一斤糙米

---

气持样 于 2018-4-13 18:51:23 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-13 18:48
>
> 米价的季节波动靠什么平衡呢？
>
> 感觉有了米本位之后，米价在季节上就不会波动了，也既这个波动被流通券吸 ...

粮食挂钩货币不利用工业化

---

奇怪的抓手 于 2018-4-13 18:59:27 发表了：

以正文为准，一流通券等于一碗糙米。一元新币约等于一两白银在广州的购买力。

前者参考邬德管理俘虏营的章节。后者参考李子玉报考警察的章节。

另，髡贼纸币为主，银元为辅

---

cqduoluo 于 2018-4-13 19:14:37 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-13 18:48
>
> 米价的季节波动靠什么平衡呢？
>
> 感觉有了米本位之后，米价在季节上就不会波动了，也既这个波动被流通券吸 ...

铜价银价不一样要波动，包括铜钱的价值也不是一成不变的，本身就是经济循环里的一部分，这个是没办法平衡的，只能在波动太多的时候干预下。

---

气持样 于 2018-4-13 19:16:21 发表了：

> 奇怪的抓手 发表于 2018-4-13 18:59
>
> 以正文为准，一流通券等于一碗糙米。一元新币约等于一两白银在广州的购买力。
>
> 前者参考邬德管理俘虏营的章 ...

俘虏那是最开始登陆的时候了，后来在临高改成一斤糙米一元了的

---

深潜者 于 2018-4-13 19:19:36 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-13 19:14
>
> 铜价银价不一样要波动，包括铜钱的价值也不是一成不变的，本身就是经济循环里的一部分，这个是没办法平衡 ...

但是金属价值的波动较为缓慢呀！好多年才能降一半或者翻一倍。但对于米价来说，夏秋之间就能差一倍吧？不同地方又能差一倍。如果允许流通券异地使用的话，就要临高政府承担高昂的谷物运输成本了。

---

cqduoluo 于 2018-4-13 19:20:46 发表了：

_本帖最后由 cqduoluo 于 2018-4-13 19:32 编辑_

1 流通卷大概就是以前的 5 分钱，也就是 1 斤粮食，至于能买到什么，不同历史阶段的物价差很多的，不能一概而论，总之不要把今天的粮价套过去，比如现在一斤米 3 块，就认为 1 流通卷大概等于 3 块人民币，然后得出一件衣服 20 流通卷，这肯定是不对的，因为那个年代成衣生产销售规模很小，必然就更贵，工业品和农业品的比价和现在肯定不一样，一定是农产品更不值钱，工业品更贵。

至于银元，大概是 1 两白银，明末大概可以等于 100 斤米吧。

---

cqduoluo 于 2018-4-13 19:31:14 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-13 19:19
>
> 但是金属价值的波动较为缓慢呀！好多年才能降一半或者翻一倍。但对于米价来说，夏秋之间就能差一倍吧？不 ...

根据地的粮价还不是波动，但是影响不大啊。

实际上元老院的流通卷相对粮价会通缩吧，流通卷本身只承诺兑换粮食，而元老院是工业社会，大量生产工业品可以收回大量流通卷，能去兑换粮食的就少了，元老院只要储备足够多粮食，肯定不存在流通卷贬值的风险。

---

深潜者 于 2018-4-13 19:33:16 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-13 19:31
>
> 根据地的粮价还不是波动，但是影响不大啊。
>
> 实际上元老院的流通卷相对粮价会通缩吧，流通卷本身只承诺兑 ...

不是贬值的问题，而是粮食的运输成本很高，除非严厉打击“投机倒把”。

否则就是元老院免费给异地兑换者做粮食物流了。

---

繁华烬燃 于 2018-4-13 19:37:10 发表了：

_本帖最后由 繁华烬燃 于 2018-4-13 20:06 编辑_

这个还真不好衡量，

之前跟大米挂钩是因为稻米是数量足够，可以作为一般等价交换物，而且用粮行的名义做银行；

后来正式发行货币了，银行也正式独立了；也就不应该用米价来衡量了；

问题是澳宋是根据可兑付金银为依据发放货币？还是以流通需要来发放货币？

显然在现行的内部计划经济体制下，货币是用来保证交易的！

所以，现在的问题是需要衡量澳宋治下有多少需要经常性交换物，估算发行了多少货币；

大家要注意一点，就是在澳宋，外汇是受管制的，大家都应该熟悉这个；

流通券其实不是自由兑换的，不能以市场或者说黑市或者说私下交易为准，这个是有银行管理的；

外来的人要买卖东西，都是先要在银行，或者在商店的银行货币兑换处，兑换后使用货币；

所以出现了这样的问题，对内是名义银本位，对外是银本位；

对外需要有标准银（澳洲制）来作为保证金的；

内部商品价格低于外部，所以我要写走私啥的，就是以这个为基础的……

所以，你看……

---

奇怪的抓手 于 2018-4-13 21:31:56 发表了：

_本帖最后由 奇怪的抓手 于 2018-4-14 08:20 编辑_

新币与白银的兑换比，新币里纸币与银元的比例，新币是米本位还是银本位，请大家去看正文，货币改革那章。里面写得很清楚了。如果想计算购买力的话，李子玉考录警察那章也说的很明白了，警察月钱每月一元，大概和一两银子在广州城里的购买力差不多，就是勉强能养活一家四口（仅仅是勉强）。

编辑下，记错了，新币确实银本位

---

liutom2 于 2018-4-13 21:40:09 发表了：

流通券 1 元就是 1 市斤大米，这个从发行开始就是的。

更早之前买米饭的那个叫工分券，价值是比较低的。

现在正在发行的银币及银币券是白银本位的，1 元等效于 1 两库平银，当然实际含量并不到一两。

白银用 1 元为单位其实并不合适，因为和旧有货币冲突了。

---

气持样 于 2018-4-14 00:09:43 发表了：

> liutom2 发表于 2018-4-13 21:40
>
> 流通券 1 元就是 1 市斤大米，这个从发行开始就是的。
>
> 更早之前买米饭的那个叫工分券，价值是比较低的。
>
> 现在正 ...

海南也得改，不然两个统治区一个粮食本位，一个银本位(？信用货币？)就很搞笑了，不过正文一直没提这事，

---

奇怪的抓手 于 2018-4-14 08:21:56 发表了：

> 气持样 发表于 2018-4-14 00:09
>
> 海南也得改，不然两个统治区一个粮食本位，一个银本位(？信用货币？)就很搞笑了，不过正文一直没提这事， ...

正文写了，两地同时发行。海南只有纸币。广州是纸币银元都有

---

bart 于 2018-4-14 08:50:50 发表了：

可不可以把流通券和苏联卢布类比？

---

liutom2 于 2018-4-14 09:00:42 发表了：

> bart 发表于 2018-4-14 08:50
>
> 可不可以把流通券和苏联卢布类比？

银币券等于金卢布。

---

cqduoluo 于 2018-4-14 19:54:35 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-13 19:33
>
> 不是贬值的问题，而是粮食的运输成本很高，除非严厉打击“投机倒把”。
>
> 否则就是元老院免费给异地兑换者 ...

临高粮食出口一直都是严格管制的吧，进口才是没限制的，流通卷只能海南用，那就不存在套利空间了。

---

Smokey_Days 于 2018-4-14 19:55:07 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-13 18:48
>
> 米价的季节波动靠什么平衡呢？
>
> 感觉有了米本位之后，米价在季节上就不会波动了，也既这个波动被流通券吸 ...

真实价值和货币价值的区别了解一下。

农业社会的一切产物的真实价值最恰当的衡量方式应该说就是谷物了。

---

Smokey_Days 于 2018-4-14 19:56:12 发表了：

「澳宋帝国才是全世界先进力量的代表。腐朽的伪明是必然失败的。」

可以买两条这样的言论。

---

深潜者 于 2018-4-14 20:08:36 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-14 19:54
>
> 临高粮食出口一直都是严格管制的吧，进口才是没限制的，流通卷只能海南用，那就不存在套利空间了。
>
> ...

海南也不是哪里粮价都一样呀！尤其是需要陆运运输的偏远内陆地区。

粮食券就意味着要强行将海南各地的粮价统一，这就需要临高政府自行负担所有运费了。除非规定异地使用要收附加费。

---

punishment 于 2018-4-14 20:15:04 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-14 07:08
>
> 海南也不是哪里粮价都一样呀！尤其是需要陆运运输的偏远内陆地区。
>
> 粮食券就意味着要强行将海南各地的粮 ...

只是设立兑换点的地区粮价统一吧？内陆不设兑换点就不用运了。本来内陆设立兑换点意义也不大，因为黎民拿流通券肯定不是为了买粮食，而是为了廉价取得工业品的。只有主产品没有粮食的居民点才有设立糙米兑换点的必要，而这些区域如果大髡国要占领，显然是因为出产的初级产品有工业价值，本来就应该纳入供应系统的，比如矿山、林场。

---

cqduoluo 于 2018-4-14 20:15:09 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-14 20:08
>
> 海南也不是哪里粮价都一样呀！尤其是需要陆运运输的偏远内陆地区。
>
> 粮食券就意味着要强行将海南各地的粮 ...

你这个想法有问题吧，元老院只需要保证德隆的粮价一样就行了，德隆也不可能每个村都有，最多到大一点的乡罢了，运费不会占粮价大头的。

至于五指山粮价多少，和流通卷就没关系了啥，八路军也不可能保证根据地的粮价都一样，元老院自然也不可能。

---

繁华烬燃 于 2018-4-15 17:06:55 发表了：

_本帖最后由 繁华烬燃 于 2018-4-15 17:18 编辑_

**米本位是用来建立信用的，现在可以废除了，直接是信用货币即可**

说起来，登陆之初之所以用米本位，是因为那时穿越者并没有给当地土著带来“信用”，那么如果要交易，要发行货币，就得把堆的满满的米仓展现在土著面前，用来做兑付凭证。

第二次反围剿之后占领全岛，那时候控制权牢牢掌握在元老院了，其实货币就可以与大米脱钩了，变为价值可浮动的信用货币。元老院的威力和实力已近深入人心了。

**两广虽然暂时是银本位，但是信用建立后，银本位必须取消（就看兵力和控制力发展速度了）**

回头看两广发行货币，作为银本位的原因还是为了建立信用体系，当元老院在本地的控制权也牢牢掌握的时候，就再次可以用信用货币取代银本位制度，这是迟早的事。

说到两种货币政策，其实是没有问题的，元老控制自己体制内是封闭的，商品价格浮动范围小，对生活影响较大的商品，元老院这只看得见的手完全可以进行调节，实在不行就进入“临时状态”控制物资，再不行直接出兵，毕竟真理在大炮范围之内。

**流通券不是唯一价值衡量标准，流通券是小额兑换用的，大额的用汇票和转账**

回头看海南岛，元老院掌控了大部分物资和商品，乃至市场，对，就是这样……自给自足的地方用不用货币无所谓，有商品交易的地方必须使用流通券，所以流通券的发行是根据交易需要来的，不能反映社会总财富。特别是元老院控制了大量的人口，而这些人的大部分财富是存在银行里的，全兑换成流通券的人不会太多（估计也没几个敢的）。

还有，除了流通券外，元老院还有若干票券，比如最初的米票、布票、盐票、冰票，虽然部分票券在商品可以充足提供之后作废了，但是这里反映了另一个问题就是，澳宋市场内可能还有一些特供品，不能用流通券衡量，或者说价值远远远远高于流通券。

再有，流通券应该是为了小额支付发行的，澳宋还有汇票（银票），大宗或大额交易应该或者最好用汇票，方便还保险，最后银行还应该划账（转账）业务，借助电报这个黑科技……

**一元店卖些啥还需要在讨论讨论**

所以问题来了，一流通券现在是否贬值了？（即发行量变大了？我觉得必须啊，那么衡量价值就会变化，但应该不能太大）。岛内不同区域的商品价格是否不同（海南和两广大部分是不同的，并且两广攻略期间价格肯定是双轨制）

最后，嗯，真是最后了，这个经济情况不太好衡量，价格扭曲是肯定的，如果你写同人需要那么先模糊一下吧，因为真要定个差不多的价值，大家还真得再多讨论讨论。

---

气持样 于 2018-4-15 22:17:21 发表了：

曾卷他爹蜡烛店一年也就赚个十来两，楼主可以估计下购买力了

---

cc52333 于 2018-4-16 08:57:56 发表了：

_本帖最后由 cc52333 于 2018-4-16 08:59 编辑_

> cqduoluo 发表于 2018-4-14 19:54
>
> 临高粮食出口一直都是严格管制的吧，进口才是没限制的，流通卷只能海南用，那就不存在套利空间了。
>
> ...

你在梧州花流通券，如果要保证你能花得爽，元老院就得从海南给梧州运足够多的粮食过去

如果两地都是 1 流通券 1 碗米

这个运输成本相当于免费由元老院承担了。

---

琼府县办刘主任 于 2018-4-16 19:07:22 发表了：

转自逼乎

> 也就是说，电影里演的，魏忠贤还没死的时候，一两银子可以买两石粮。一石粮的重量是 94.4 公斤（黄仁宇《十六世纪明代的中国之财政与税收》）。现在一斤米价大概是 4.5 元，一公斤 9 元（参考淘宝大米价格）那么一两银子，就相当于，1 两*2 石*94.4 公斤\*9 元＝ 1700 元（当前人民币）。

> 这里要考量两个问题，一个是刨去运费，另一个是与大米的比较。按当时的大米从京边召买 0.8 两/石，实际刨去运费以后折成 0.5 两/石，运费是一样的 0.3 两/石的话，那么大豆的价格一般在 0.25 两/石。为什么不按没有运费的 0.42 两/石计算呢，因为那里是战区。登莱地区也勉强算战区的话，米价是 0.8 两/石。按同比例算，正常的豆价是 0.2625 两/石。所以估测下来，京师的豆价，0.25 两/石比较合理（这个价格也是万历年间的米价，豆价虽在崇祯年间有所涨价，到这个价格也相差不多了）。
>
> 那么今天的豆价，查了一下东北的大豆，普通价格在 4000 元/吨左右。但是这个是批发价，市价按 4500 元，应该相对合理。
>
> 计算结果，4500 元/1000\*94.4/0.25 两＝ 1699.2 元/两。（这么精准？与米价对折几乎毫厘不差啊啊啊啊）

> 这还是不能说明问题，明末的大米，是很短缺了，不然也不会那么多人饿到造反。我们现在的大米，经过袁隆平等科学家的改良品种，产量大增，大米不缺供应。所以我们还要加入一个参量，也就是恩格尔系数(Engel's Coefficient)，即食品支出总额占个人消费支出总额的比重。以明末的水平，这个系数最多最多不低于 60%，而我们现在的水平，则肯定低于 30%。也就是至少要再翻一倍，甚至更多倍来计算。
>
> 也就是说，一两银子，至少要超过 3400 元人民币。很意外吗？实际上我自己算完了以后，也很怀疑这个数字啊。如果按照凭空臆想，这个数字可能觉得太夸张。相反，按照科学的统计数据去估测，那他就是这个数字，甚至超过这个数字。那这样，二十两银子就相当于六七万以上的年收入，一个月相当于五六千人民币，而且还不包含发放的各种实物。

作者：卫督骆思恭

链接：
https://www.zhihu.com/question/26560662/answer/348951744

来源：知乎

著作权归作者所有。商业转载请联系作者获得授权，非商业转载请注明出处。

---

cqduoluo 于 2018-4-16 19:29:08 发表了：

> cc52333 发表于 2018-4-16 08:57
>
> 你在梧州花流通券，如果要保证你能花得爽，元老院就得从海南给梧州运足够多的粮食过去
>
> 如果两地都是 1 流通 ...

可是为什么元老院要运粮食去保证你在梧州花流通卷？这不是脑抽吗。。。

---

深潜者 于 2018-4-16 19:34:26 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-16 19:29
>
> 可是为什么元老院要运粮食去保证你在梧州花流通卷？这不是脑抽吗。。。
>
> ...

那也就是说粮食流通券也仅仅是一种信用“货币”？元老院其实没有义务必须为其兑换粮食？

---

cqduoluo 于 2018-4-16 19:52:56 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-16 19:34
>
> 那也就是说粮食流通券也仅仅是一种信用“货币”？元老院其实没有义务必须为其兑换粮食？ ...

流通卷本来就是信用货币好吧，元老院只需要保证自己货币发行区域里的信用就行了。

---

cc52333 于 2018-4-16 19:57:20 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-16 19:29
>
> 可是为什么元老院要运粮食去保证你在梧州花流通卷？这不是脑抽吗。。。
>
> ...

那请问流通券的信用怎么保证？

---

繁华烬燃 于 2018-4-16 20:20:10 发表了：

> cc52333 发表于 2018-4-16 19:57
>
> 那请问流通券的信用怎么保证？

&nbsp; &nbsp;&nbsp;&nbsp;
大炮！！

---

cc52333 于 2018-4-16 21:04:30 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-4-16 20:20
>
> 大炮！！

日本军票的套路？这还要不要建设国家了？

你们要明白，这其中的根本道理就是流通券是无法长期大范围使用的，转成货币是必然。

---

liutom2 于 2018-4-16 21:04:53 发表了：

> cc52333 发表于 2018-4-16 19:57
>
> 那请问流通券的信用怎么保证？

保证在临高兑换呀，难道英镑含金的时候还要保证全世界兑换？你得上伦敦去兑换。

---

深潜者 于 2018-4-16 21:08:28 发表了：

> liutom2 发表于 2018-4-16 21:04
>
> 保证在临高兑换呀，难道英镑含金的时候还要保证全世界兑换？你得上伦敦去兑换。
>
> ...

但英镑如果不能实现全世界兑换的话，它是不可能国际化的。临高这里也是一样吧？起码得保证在流通范围内可以兑换。要不钱庄、票号它们为什么要追求通兑呢？

---

cc52333 于 2018-4-16 21:15:16 发表了：

> liutom2 发表于 2018-4-16 21:04
>
> 保证在临高兑换呀，难道英镑含金的时候还要保证全世界兑换？你得上伦敦去兑换。
>
> ...

屁话 英镑兑换也是兑换银子金子，一般情况下，银子金子运费能花多少。

现在是兑换米，而且是死价挂钩，你说怎么搞？一吨米能跟一顿黄金相提并论吗？

---

繁华烬燃 于 2018-4-16 21:34:59 发表了：

> cc52333 发表于 2018-4-16 21:04
>
> 日本军票的套路？这还要不要建设国家了？

我在前面已经说过了，请点击“只看该作者”，看我前面发言，我详细说明过的；

还是强调一下，这个世界归根到底还是看摧毁能力和保护能力的，这些能力的最终手段就是战争，所以我说大炮没毛病，怎么推演过来的请看我之前的发言

---

cc52333 于 2018-4-16 21:45:27 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-4-16 21:34
>
> 我在前面已经说过了，请点击“只看该作者”，看我前面发言，我详细说明过的；
>
> 还是强调一下，这个世界归 ...

随便你怎么推演，内部矛盾和外部矛盾无法混为一谈。

---

liutom2 于 2018-4-17 09:52:16 发表了：

> 深潜者 发表于 2018-4-16 21:08
>
> 但英镑如果不能实现全世界兑换的话，它是不可能国际化的。临高这里也是一样吧？起码得保证在流通范围内可 ...

https://baike.sogou.com/v447115.htm?fromTitle=
金块本位制

---

jialu 于 2018-4-17 15:18:35 发表了：

说是话文科生真的够不懂临高的货币体系，我只认瓶盖。

---

bart 于 2018-4-17 17:53:07 发表了：

> jialu 发表于 2018-4-17 15:18
>
> 说是话文科生真的够不懂临高的货币体系，我只认瓶盖。

我一样啊，所以来问啰

---

bart 于 2018-4-17 18:41:18 发表了：

反正最后总会因为通货紧缩走上信用货币之路的

---

繁华烬燃 于 2018-4-17 19:57:24 发表了：

话说你得到想要的答案了吗？我还处于懵逼过程中.......

---

bart 于 2018-4-17 19:58:41 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-4-17 19:57
>
> 话说你得到想要的答案了吗？我还处于懵逼过程中.......

我要是看懂了我早该去一一感谢了。。。

---

bart 于 2018-4-17 19:59:43 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-4-17 19:57
>
> 话说你得到想要的答案了吗？我还处于懵逼过程中.......

金融、法律、政治，这三样东西能把一切变得玄乎其玄。。。

---

cqduoluo 于 2018-4-17 20:16:35 发表了：

> cc52333 发表于 2018-4-16 19:57
>
> 那请问流通券的信用怎么保证？

你到底在想啥啊，元老院只保证流通卷发行区域内的信用，又没去梧州发行流通券，为什么要保证梧州的信用？那你去非洲用流通卷也要元老院保证？

---

cc52333 于 2018-4-17 20:40:40 发表了：

> cqduoluo 发表于 2018-4-17 20:16
>
> 你到底在想啥啊，元老院只保证流通卷发行区域内的信用，又没去梧州发行流通券，为什么要保证梧州的信用？ ...

这意思你还理解不进去吗？就是流通券不可能大范围大量推广啊。这东西也就是过渡一下

---

繁华烬燃 于 2018-4-17 20:56:53 发表了：

> bart 发表于 2018-4-17 19:59
>
> 金融、法律、政治，这三样东西能把一切变得玄乎其玄。。。

宏观层面我分析完了，现在主要是微观层面数据支持不足，无法给出一个具体的范围，所以你现在看着来就行…………以后等大家把这几年的经济捋顺了，就可以把之前扭曲的问题纠正了……现在我看并没有太多朋友来弄这个事，你要写同人就先给个大概吧

---

cqduoluo 于 2018-4-17 21:22:19 发表了：

> cc52333 发表于 2018-4-17 20:40
>
> 这意思你还理解不进去吗？就是流通券不可能大范围大量推广啊。这东西也就是过渡一下
>
> ...

那也不至于，苏区那么大，粮本位不一样能建起来么。

你这个纠结就错了方向，为什么非得从临高运粮去梧州？如果掌控了梧州当地，元老院可以就地搭建征粮体系，广西湖南的粮食都能通过西江调运，那边粮食说不定比临高还便宜。

---
